\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2017}

\title{\bfseries 8.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{12.~Juni
  2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis 12:00 Uhr am
    19.~Juni 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=152]

\item \oralex Bestimme die Taylorreihe von $\cos$ in $t_0 \in \set R$,
  und leite daraus das Additionstheorem für $\cos$ her.

\item \writtenex \textbf{Strecken sind Kürzeste.}
  Für jede Kurve $\alpha\colon [a, b] \to E$ gilt
  \[
  L(\alpha) \ge \anorm{\alpha(b) - \alpha(a)} = d(\alpha(a),
  \alpha(b)).
  \]
  Daher (?) ist die Strecke zwischen $\alpha(a)$ und $\alpha(b)$ eine
  kürzeste Kurve zwischen den beiden Punkten.

  (Tip: Nach dem funktionalanalytischen Satz von Hahn--Banach
  existiert eine stetige Linearform $\lambda\colon E \to \set R$ mit
  \[
  \lambda(\alpha(b) - \alpha(a)) = \anorm{\alpha(b) - \alpha(a)}\quad\text{und}\quad
  \forall v \in E\colon \abs{\lambda(v)} \leq \anorm v.
  \]
  Damit (?) folgt, daß
  \[
  \anorm{\alpha(b) - \alpha(a)} = \int_a^b (\lambda \circ \alpha)' \, dx \leq L(\alpha).
  \]
  
  Beweise zusätzlich die Existenz der Linearform $\lambda$ in dem speziellen Fall $E = \set R^n$ und
  $\anorm\cdot = \norm 2 \cdot$, ohne den Satz von Hahn--Banach zu bemühen.)

\item \oralex \textbf{Invarianz der Weglänge gegenüber Parametertransformationen.}
  Sei $\alpha\colon [a, b] \to E$ ein Weg und $\phi\colon [c, d] \to
  [a, b]$ eine \emph{stetige Parametertransformation}, das ist eine
  stetige, monoton wachsende Funktion $\phi$ mit $\phi(c) = a$ und
  $\phi(d) = b$.  Dann ist $L(\alpha) = L(\alpha \circ \phi)$;
  insbesondere gilt, daß $\alpha$ genau dann rektifizierbar ist, wenn
  $\alpha \circ \phi$ rektifizierbar ist.  

\item \oralex Sei $f\colon I \to \set R$ zweimal stetig differenzierbar und $\alpha \coloneqq (x, f)\colon I \to \set R^2$ die
  kanonische Parametrisierung des Graphen von $f$.  Zeige, daß
  \[
  T_\alpha = e^{i \theta} \quad\text{mit}\quad
  \theta = \arctan \circ f'
  \]
  ist und daß die Krümmung von
  $\alpha$ durch
  \[
  \kappa = f''/\sqrt{1 + (f')^2}^3
  \]
  berechnet wird.  Bestätige in diesem Fall, daß die Definition von
  Wendepunkten in Abschnitt 9.7 mit der Definition in Abschnitt 9.4
  übereinstimmt.

\item Seien $a, b \in I$ mit $a < b$ und
  $\alpha\colon I \to E$ eine Kurve in einen Banachraum $E$.  Mit $s$
  bezeichnen wir die Bogenlängenfunktion von $\alpha$ und mit $ds$ das
  Differential der Bogenlänge.

  Sei $f\colon [a, b] \to F$ eine Funktion in einen weiteren
  Banachraum $F$. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Ist $f$ eine Treppenfunktion mit angepaßter Zerlegung
    $(t_k)_{k = 0, \dotsc, n}$ von $[a, b]$ (vgl.~Abschnitt 8.2), so ist
    \[
    \int_a^b f \, ds = \sum_{k = 1}^n f(\xi_k) \cdot L(\alpha|[t_{k
      - 1}, t_k]) = \sum_{k = 1}^n f(\xi_k) \cdot (s(t_k) - s(t_{k -
      1}))
    \]
    mit beliebigen $\xi_k \in \left]t_{k - 1}, t_k\right[$.
  \item \writtenex \textbf{Approximation von $\int\limits_a^b f \, ds$
      durch verallgemeinerte Riemannsche Summen.}  Ist $f$ eine
    stetige Funktion, so existiert zu jedem $\epsilon \in \set R_+$
    ein $\delta \in \set R_+$, so daß für jede Zerlegung
    $(t_k)_{k = 0, \dotsc, n}$ von $[a, b]$ mit $t_k - t_{k - 1} \leq \delta$
    und jede Folge $(\xi_k)_{k = 1, \dotsc, n}$ von "`Zwischenpunkten"' mit
    $\xi_k \in \left]t_{k - 1}, t_k\right[$ gilt, daß
    \[
    \anorm{\int_a^b f(t) \, ds - \sum_{k = 1}^n f(\xi_k) \cdot (s(t_k) -
      s(t_{k - 1}))} < \epsilon.
    \]
 \end{enumerate}

\item 
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex
    Seien $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2)\colon I \to \set R^2$ eine
    Kurve mit $\gamma(I) \subseteq \set S^1$, $a \in I$, und $\theta_0
    \in \set R$, so daß $\gamma(a) = e^{i \theta_0}$, etwa $\theta_0 =
    \arg(\gamma(a))$, vgl.~Abschnitt 7.19.
    Dann gilt $\gamma = e^{i \theta}$ mit der stetig differenzierbaren
    Funktion
    \[
    \theta \coloneqq \theta_0 + \int_a^x (\gamma_1 \gamma_2' -
    \gamma_2 \gamma_1') \, dx.
    \]
    
    (Tip: Mit dem kanonischen Skalarprodukt des $\set R^2$ berechne
    die Ableitung $\langle\gamma, e^{i \theta}\rangle'$ und wende
    an geeigneter Stelle die Cauchy--Schwarzsche Un\emph{gleichung}
    an.)
  \item \oralex
    Zeige, daß jede Kurve $\alpha\colon I \to \set C$ mit $0
    \notin \alpha(I)$ eine Polarkoordinatendarstellung besitzt;
    vgl.~Beispiel (c) aus Abschnitt 9.6.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Berechne die Absolutkrümmung der \emph{Archimedischen Spirale}
  \[
  \alpha\colon \left[0, \infty\right[ \to \set C, t \mapsto t \cdot e^{i
    t}.
  \]

\item
 \begin{enumerate}
 \item
   Skizziere die folgenden Kurven und untersuche sie auf
   Differenzierbarkeit und Regularität:
   \begin{enumerate}
   \item
     \oralex
     \emph{Neilsche Parabel}: $\alpha\colon \set R \to \set R^2, t \mapsto
     (t^2, t^3),$
   \item
     \writtenex
     \emph{Kardioide}: $\beta\colon \set R \to \set C, t \mapsto (1 +
     \cos(t)) \cdot e^{it}.$
   \end{enumerate}
 \item \oralex
   Seien $a, b \in \set R$ mit $a < b$.  Bestimme die Länge des Bogens
   der Parabel $y = x^2$ zwischen $(a, a^2)$ und $(b, b^2)$.
 \item \writtenex
   Eine Kreisscheibe vom Radius $r$ in $\set R^2$ rolle gleichförmig
   die $x$-Achse entlang.  Die durch einen Punkt $p$ auf dem Rand der
   Kreisscheibe beschriebene Kurve $\alpha\colon \set R \to \set R^2$
   heißt \emph{Zykloide}.
   % BILD!
   \begin{enumerate}
   \item
     Berechne $\alpha$ für den Fall $\alpha(0) = (0, 0)$.
   \item
     Berechne die Bogenlänge der Zykloide, die einer vollständigen
     Rotation der Kreisscheibe entspricht.
   \end{enumerate}
 \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
